故宮館風波 林鄭訪京封口 泛民促交代摸底過程

故宮館風波 林鄭訪京封口
泛民促交代摸底過程

13,674
■林鄭昨到達機場前往北京時未有回應記者任何提問。陳善南攝
適中字型
較大字型
■林鄭昨到達機場前往北京時未有回應記者任何提問。陳善南攝

【特首跑馬仔】
【本報訊】政府突然宣佈在西九文化區建故宮博物館，令身兼西九董事局主席的政務司司長林鄭月娥連日受炮轟，被批評事前零諮詢；昨天一周內第二度訪京的林鄭在故宮館風波下全程封口，啟程與抵埗後均拒絕回應傳媒提問；24名民主派議員則去信立法會內會主席李慧琼，要求盡快召開特別會議，促請林鄭及西九行政總裁柏志高出席解畫。
記者：林俊謙

林鄭月娥上周五結束北京訪問行程後留京與大兒子過節，大前日返港後原定休假至明天復工，但日前突取消休假，並宣佈昨再啟程訪京兩天出席故宮相關活動。而她上周訪京時與故宮博物院簽約，決定於西九文化區興建香港故宮文化博物館後，外界炮轟事前零諮詢。辯稱諮詢涉中央，若遇反對會有尷尬局面的林鄭昨啟程及到達北京時，均無回應記者任何提問。
林鄭昨未有開放活動予香港傳媒採訪；她日前曾指此行會和康文署副署長吳志華一起進行拜會、訪問及出席儀式，「一定不會」見其他中央官員，更不會談論有關特首選舉事宜。她昨午抵京後拜訪了國家文物局，討論加強內地與香港於文化遺產保護及教育的合作，今日則應故宮文物館邀請，出席故宮文物醫院落成典禮和建福榜揭幕典禮。故宮昨回應本港傳媒查詢時指，今天儀式只邀請指定內地媒體入場採訪。
故宮博物院副院長任萬平接受無綫電視訪問時則透露，早在一年前已與香港商討建館安排，希望將故宮珍品運至香港展出，令港青感受中國的歷史文化，她指稍後會選出適合在港展覽的藏品名單，再由香港挑選，當中包括從未在京公開展出的珍品；強調會協助香港故宮館策展及設計，但不會參與日常營運。

陳淑莊批評違反程序
坊間對西九突建故宮博物館反彈之聲不絕。24名民主派立法會議員昨去信立法會內務委員會主席李慧琼，要求盡快召開特別會議，邀請林鄭及西九行政總裁柏志高與會回應議員質詢，並要求政府及西九管理局提交有關突建博物館的相關文件、資料，包括西九管理局就故宮館項目的討論過程、政府向西九管理局董事「摸底」詳情及當局與北京故官博物館的協議內容等，不滿建館黑箱作業。
一直跟進事件的公民黨陳淑莊稱，會根據《西九文化區管理局條例》第18條，即「西九管理局主席及行政總裁須應立法會或其委員會的要求出席會議」，力促林鄭到立法會解畫，她重申上述條例第19條列明，西九文化區若要發展或營運藝術文化設施等，須以適當的方式諮詢公眾，批評林鄭此舉違反程序。

上一則
【網民hot talk】垃圾帳篷唔帶走 邊個露營友遺棄山頭

下一則
學者斥搞文化統戰

lm